\chapter{Interfaces de Utilizador}
\label{chap:user_interfaces}
\begin{linenumbers}
Para a realização da \textit{User Interface} do sistema, inicialmente, foi realizado o UED de modo a encontrar as diferentes áreas de foco para que, de seguida, fossem realizados protótipos em papel (baixa fidelidade) de três áreas de foco significativas.
\end{linenumbers}

\section{\textit{User Environment Design} (UED)}
\begin{linenumbers}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.23, angle=90]{images/user_interfaces/new_ued.png}
    \caption{\acrshort{ued} do sistema}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

A \textit{Homepage} é a \textit{gateway} para todas as funcionalidades do sistema e as suas páginas: \textbf{Eventos}; \textbf{Workshops}; \textbf{Inventário}; \textbf{Sobre Nós}. Nesta página podemos ver informação geral sobre as notícias, workshops e eventos mais recentes. O ecrã apresenta as mesmas informações para qualquer utilizador, quer tenha ou não permissões de administração. É a partir desta página também que se pode fazer \textit{login}, o qual depois vai influenciar as vistas consequentes, dependendo de que tipo de utilizador fez a autenticação.\par

Para a \textit{focus area} de \textbf{workshops}, esta sub divide-se em 4 componentes, no workshop em si um ator com qualidade de administrador pode criar, editar e publicar um workshop, para que posteriormente seja visível a todos os utilizadores, a inscrição num workshop requer o registo de dados do utilizador tanto como as informações relativas ao workshop, nos detalhes é possível consultar uma lista de workshops a realizar, os seus detalhes e também um histórico de workshops realizados, no caso de cancelamento de inscrição, o ator acede à informação do workshop e efetua o cancelamento do mesmo.\par

A \textit{focus area} de \textbf{Eventos}, à semelhança da acima mencionada, também tem 4 componentes, sendo que estes também requerem que um ator com qualidade de administrador as pode realizar. Também é possível consultar os vários eventos que já se realizaram, ou que ainda se irão realizar. \par

A \textit{focus area} para a \textbf{gestão do inventário} inclui a página principal, com a lista de materiais a requisitar. A partir desta página é possível requisitar, devolver, adicionar e remover materiais. Adicionalmente, existe o ecrã do histórico, onde é possível ver todas as ações tomadas no inventário e a sua data, com detalhes caso necessário.\par

Finalmente, no que diz respeito à página do \textbf{Sobre Nós}, esta também apresenta diferentes funcionalidades dependendo do tipo de utilizador. Caso seja simples utilizador do sistema (por exemplo, um aluno do \acrshort{dei}) apenas consegue visualizar a informação geral do \acrshort{nei}, a equipa do núcleo separada pelos seus diferentes pelouros e os vários patrocínios ao longo dos anos. Se for um utilizador com permissões de administrador, nomeadamente algum membro da Presidência ou a Secretária, este poderá adicionar ou remover membros da equipa assim como os patrocínios.
Na adição de membros, o utilizador com estas permissões adiciona nome, email, foto e cargo do novo membro do núcleo. Na remoção basta apenas escolher o membro e remover, removendo definitivamente o membro do sistema. O mesmo acontece com os patrocínios em que o utilizador adiciona o nome e logótipo do novo parceiro. Na remoção basta escolher a parceria e confirmar a remoção, sendo esta definitiva.
\end{linenumbers}

\section{\textit{User Interface} (UI)}
\label{sec:ui}
\begin{linenumbers}
Quanto à \textit{User Interface}, foram realizados diferentes ecrãs baseados no \acrshort{ued} realizado na secção anterior. Para esta \acrshort{ui} foram utilizados protótipos em papel e escolhidos 4 ecrãs que apresentavam as mais relevantes áreas de foco, sendo estas a página de \textbf{Eventos}, \textbf{Workshops}, \textbf{Inventário} e a \textbf{\textit{Homepage}}.
\end{linenumbers}

\subsection{Homepage}
\begin{linenumbers}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/user_interfaces/homepage.png}
    \caption{\textit{Homepage} do sistema de um utilizador com \textit{login} efetuado}
    \label{fig:homepage}
\end{figure}

Mediante à \textbf{\textit{Homepage}} do sistema esta é comum a todos os utilizadores, tenham estes efetuado \textit{login} no sistema ou não, tenham algum tipo de permissão ou não. Neste ecrã os utilizadores podem visualizar as notícias, workshops e eventos mais recentes, efetuar \textit{login} (presente no canto superior direito onde na figura \ref{fig:homepage} se encontra o nome do utilizador) que, em caso de terem este efetuado, podem editar os dados pessoais, aceder notificações, ver ajuda do sistema e dar \textit{logout}. Em cima o utilizador pode aceder aos Eventos, Workshops, Inventário e Sobre Nós, estes sim, já apresentam diferenças de permissões em relação ao diferentes utilizadores.
\end{linenumbers}

\subsection{Eventos}
\begin{linenumbers}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/user_interfaces/new_detalhes_evento.jpg}
    \caption{Ecrã de Eventos do sistema com \textit{pop-up} de ver evento aberto}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
A página de Eventos permite visualizar todos os eventos disponíveis.\par
A vista desta página muda consoante o tipo de utilizador autenticado, se tem ou não permissões de administração. Caso seja um \textbf{utilizador com permissões}, é adicionado à janela um botão para criação de evento, que quando clicado apresentado ao utilizador uma janela para preenchimento dos dados do evento: Nome do evento; Data e hora; Local; Campos para informação extra; Detalhes. Um utilizador com permissões pode também fazer a edição de um evento já existente.\par
Para um \textbf{utilizador sem permissões} é apenas permitido ver, filtrar, e inscrever em eventos existentes no sistema. Para fazer a filtragem o utilizador pode simplesmente procurar por datas, ou pode pesquisar também pelo Pelouro responsável pela criação do evento: Relações Externas; Pedagogia; Recreativo Cultural e Desportivo.\par
O utilizador pode então visualizar informações sobre um evento, e decidir se se pretende inscrever. Quando se inscreve, caso tenham sido definidos campos para informação extra, o utilizador tem primeiro de preencher esses campos antes de confirmar a inscrição. Se for bem sucedido será apresentado com uma mensagem de sucesso. Caso pretenda, o utilizador pode cancelar a sua inscrição. Para isso clica em "Ver" no evento, e pode selecionar "Cancelar inscrição", podendo confirmar ou não esta ação.\par
Excluindo ver e filtrar os eventos, todas as funcionalidades têm como pré-condição a autenticação no sistema.

\end{linenumbers}

\subsection{Workshops}
\begin{linenumbers}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/user_interfaces/workshops.jpg}
    \caption{Ecrã de Workshops do sistema com \textit{pop-up} de criar workshop aberto}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Na página de Workshops permite aos utilizadores a visualização de workshops e inscrição no mesmo. Para utilizadores com permissões é permitido a criação, edição e posteriormente a publicação do mesmo. 

É apresentado um componente na interface que representa os workshops criados. O utilizador pode visualizar informações relativas ao workshop e fazer a inscrição no que pretender. Após realizar a inscrição será devolvida uma mensagem de sucesso de forma a informar o utilizador. No caso de cancelamento da inscrição o utilizador deve então selecionar o workshop, ver os detalhes do mesmo e proceder ao cancelamento do mesmo, posteriormente será devolvida uma mensagem de informação sobre a reversão de ação no sistema. De forma a realizar inscrição, é exigido como pré-condição a autenticação no sistema.

Para um utilizador com permissões de administrador, este então pode criar workshops, descrevendo o nome, data/hora, local, imagem (realizada por um membro do Pelouro de Imagem), orador e breve descrição do mesmo. Também é possível editar os diversos campos descritos anteriormente.
\end{linenumbers}

\subsection{Inventário}
\begin{linenumbers}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/user_interfaces/inventario.png}
    \caption{Ecrã do Inventário do sistema}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
A página do inventário permite a utilizadores ver e gerir os materiais do \acrshort{nei}. O componente central é a lista dos materiais, com filtros de procura consoante o tipo e disponibilidade de cada pertence. Cada elemento da lista tem indicada a quantidade disponível ou emprestada e um indicador de disponibilidade. Um botão para requisitar ou devolver está disponível apenas para membros com permissões do pelouro de administração, como é o caso na situação demonstrada.

Uma requisição ou devolução é feita diretamente na lista, como mencionado. \textit{Pop-ups} com os campos necessários a preencher são apresentados para ambas as ações, e o estado dos materiais em questão é alterado quando é dada a confirmação (utilizador é redirecionado para a lista de materiais atualizada).

Para cada material, é possível ver os detalhes do seu empréstimo caso não esteja nas mãos do \acrshort{nei}, ou apenas os detalhes gerais caso esteja disponível. É também possível ver todo o histórico de requisições e devoluções, com as permissões devidas. Cada elemento na lista do histórico pode também ser visto em detalhe.

Finalmente, é possível adicionar e remover materiais à lista, com permissão do pelouro de administração. Estas ações são feitas através de \textit{pop-ups} como o demonstrado acima, com os campos necessários a preencher. O utilizador é depois redirecionado de volta para a lista de materiais atualizada.
\end{linenumbers}

\section{\textit{Nielsen's Usability Checklist}}
\begin{linenumbers}
No que diz respeito à \textit{checklist} de usabilidade de Nielsen \cite{nielsen} foram escolhidas 3 áreas de foco com base em diferentes ecrãs. Para o ecrã de Eventos foi escolhida a funcionalidade de Inscrever em Evento, para o de Workshops a de Criar Workshops e para a de Inventário a de Requisitar Material. Estas áreas de foco foram escolhidas para demonstrar as diferentes permissões dos vários tipos de utilização do sistema.
\end{linenumbers}

\subsection{Increver em Evento}
\begin{linenumbers}
\begin{itemize}
    \begin{todolist}
        \item \textit{Simple and natural dialogue} - Inscrever em evento deve apenas aparecer como opção, após o utilizador carregar em visualizar evento.
        \item[\done] \textit{Speak the user's language} - A linguagem utilizada é clara de forma a abranger todo o tipo de utilizador do sistema.
        \item[\done] \textit{Minimize user memory load} - Durante todo o processo de inscrição o utilizador é informado de todos os detalhes do evento que necessita de saber.
        \item \textit{Consistency} - Em alguns casos do processo o botão de 'Confirmar' está do lado onde num outro ecrã aparece o botão de 'Cancelar'.
        \item[\done] \textit{Feedback} - Após a inscrição o utilizador recebe sempre um \textit{pop-up} a confirmar a sua inscrição.
        \item[\done] \textit{Clearly marked exits} - Em todos os ecrãs do processo existem pontos de saída caso o utilizador se tenha enganado ou pretenda cancelar uma ação.
        \item \textit{Shortcuts} - Não existe nenhuma maneira de, por exemplo, na \textit{Homepage}, quando visualiza um evento se poder inscrever logo nele.
        \item[\done] \textit{Good error messages} - Um utilizador não se pode inscrever num eventos caso não tenha efetuado o \textit{login} e no formulário de inscrição não será possível inscrever-se antes de preencher todos os campos obrigatórios.
        \item[\done] \textit{Prevent errors} - Botão de inscrever no evento apenas aparece quando ainda existem vagas ou o evento ainda não aconteceu.
        \item[\done] \textit{Help and Documentation} - Caso o utilizador não consiga efetuar alguma ação, poderá seleciona o seu nome e ir a 'Ajuda'.
    \end{todolist}
\end{itemize}
\end{linenumbers}

\subsection{Criar Workshop}
\begin{linenumbers}
\begin{itemize}
    \begin{todolist}
        \item[\done] \textit{Simple and natural dialogue} - Criar evento aparece na página de workshop assim que um utilizador com permissões entre nesta.
        \item[\done] \textit{Speak the user's language} - A linguagem utilizada é clara de forma a abranger todo o tipo de utilizador do sistema.
        \item[\done] \textit{Minimize user memory load} - Quando o utilizador tenta criar um workshop numa data passada este receberá automáticamente um bloqueio de criação e a área da data a vermelho para que saiba automaticamente que é esse o erro.
        \item \textit{Consistency} - Em alguns casos do processo o botão de 'Confirmar' está do lado onde num outro ecrã aparece o botão de 'Cancelar'.
        \item[\done] \textit{Feedback} - Após a criação do workshop o utilizador recebe sempre um \textit{pop-up} a confirmar as suas escolhas e um \textit{pop-up} de confirmação de criação com sucesso.
        \item \textit{Clearly marked exits} - No \textit{pop-up} de criar um workshop deveria aparecer um botão de \textit{Back} caso este se engane e não queira de todo criar um workshop.
        \item \textit{Shortcuts} - - Não existe nenhuma maneira de, por exemplo, na \textit{Homepage}, quando visualiza um workshop se poder criar logo um novo.
        \item[\done] \textit{Good error messages} - Um utilizador não pode criar workshops caso não tenha efetuado o \textit{login} e no formulário de criação terá mensagens de erro caso introduza datas passadas.
        \item[\done] \textit{Prevent errors} - Botão de criar evento apenas aparece para utilizadores com essas permissões.
        \item[\done] \textit{Help and Documentation} - Caso o utilizador não consiga efetuar alguma ação, poderá seleciona o seu nome e ir a 'Ajuda'.
    \end{todolist}
\end{itemize}
\end{linenumbers}

\subsection{Requisitar Material}
\begin{linenumbers}
\begin{itemize}
    \begin{todolist}
        \item \textit{Simple and natural dialogue} - O ecrã de requisição de material não é intuitivo o suficiente devido ao facto de existirem diversas componentes (materiais, tipo de material, filtragem, disponibilidade, etc.) que podem dificultar um novo utilizador do sistema a perceber à primeira.
        \item [\done] \textit{Speak the user's language} - A lista de materiais inclui \textit{labels} de disponibilidade a verde ou vermelho, fáceis de entender.
        \item [\done] \textit{Minimize user memory load} - Todas as ações que ficam associadas a uma data têm a data e hora registadas automaticamente, sem necessidade de as escrever.
        \item \textit{Consistency} - Em alguns casos do processo o botão de 'Confirmar' está do lado onde num outro ecrã aparece o botão de 'Cancelar'.
        \item [\done] \textit{Feedback} - \textit{Pop-ups} específicos para confirmar que uma ação foi bem sucedida ou anulada.
        \item [\done] \textit{Clearly marked exits} - Em todos os ecrãs do processo existem pontos de saída caso o utilizador se tenha enganado ou pretenda cancelar uma ação.
        \item [\done] \textit{Shortcuts} - Botão de requisitar presente não só nos detalhes de um objeto, mas imediatamente na lista de materiais.
        \item \textit{Good error messages} - Não há uma maneira fácil de fazer a confirmação no sistema pois a entrega do material é feita pessoalmente.
        \item [\done] \textit{Prevent errors} - Botões aparecem e desaparecem contextualmente (botão "Requisitar" apenas presente em materiais disponíveis).
        \item [\done] \textit{Help and Documentation} - Caso o utilizador não consiga efetuar alguma ação, poderá seleciona o seu nome e ir a 'Ajuda'.
    \end{todolist}
\end{itemize}
\end{linenumbers}

\section{\textit{Cognitive Walkthrough Output}}
\begin{linenumbers}
Para esta secção, com base nas área de foco escolhidas foram realizados \textit{walkthrough} \cite{walkthrough} com certos utilizadores alvo do sistema de modo a obter resposta às seguintes perguntas.\par
1. Tentará o utilizador alcançar o resultado certo?\par
2. O utilizador notará que a ação correta está à sua disposição?\par
3. Irá o utilizador associar a ação correta com o resultado que espera alcançar?\par
4. Se a ação correta for executada, o utilizador verá que estão a ser feitos progressos no sentido do seu resultado pretendido?
\end{linenumbers}


\subsection{Inscrever em Evento}
\begin{linenumbers}
Para que um utilizador se consiga inscrever num certo evento este teve como pré-condição ter o \textit{login} efetuado no sistema, a partir daí era esperado que o utilizador seguisse os seguintes passos:\par
1. Entrar no sistema;\par
2. Clicar em "Eventos";\par
3. Escolher evento e clicar em "Ver" para ver informações;\par
4. Vistas as informações, voltar para trás;\par
4. Clicar em "Inscrever";\par
5. Receber confirmação de inscrição.\par
Com estes passos os \textit{outputs} obtidos face às perguntas que se pretendem responder são as seguintes:\par
1. Baseado em testes realizados, foi claro para os utilizadores a navegação entre páginas e também as diferentes tarefas inerentes a realizar a inscrição no evento.\par
2. É claro para os utilizadores as possíveis ações a realizar.\par
3. Após alguns testes realizados, identificamos um problema de usabilidade com a interface que desenhamos, o ato de inscrição em evento deve aparecer após o utilizador aceder ao "ver" workshop. Caso o utilizador não esteja autenticado no sistema é redirecionado para a página \textit{login} e posteriormente para o ato de inscrição em evento.\par
4. Após a inscrição no evento, é mostrado ao o utilizador uma mensagem de sucesso.
\end{linenumbers}

\subsection{Criar Workshop}
\begin{linenumbers}
Para que um utilizador consiga criar um novo workshop este teve como pré-condição ter o \textit{login} efetuado no sistema e ter esse tipo de permissões, a partir daí era esperado que o utilizador seguisse os seguintes passos:\par
1. Entrar no sistema;\par
2. Clicar em "Workshops";\par
4. Clicar em "Criar";\par
5. Preencher campos no \textit{pop-up};\par
6. Clicar em "criar" no \textit{pop-up};\par
7. Clicar em confirmar criação do workshop;\par
8. Receber mensagem de sucesso.\par
Com estes passos os \textit{outputs} obtidos face às perguntas que se pretendem responder são as seguintes:\par
1. Foi claro, para os utilizadores testados, quais os passos iniciais para chegar à criação de workshop.\par
2. Os utilizadores conseguiram, após abrirem a páginas dos Workshops facilmente encontrar o botão de criar novo workshop. \par
3. A maioria dos utilizadores conseguem associar o botão de criar a criar um novo workshop, contudo foi apontado que, caso um utilizador se engane neste botão e apareça o \textit{pop-up} de criação de um novo workshop, não existe um botão de \textit{back}, o que poderá confundir certos utilizadores no que fazer em caso de não quererem criar nada. \par
4. Os utilizadores, após terem criado um novo workshop, receberão uma mensagem com todas as informações do workshop para poder verificar se estas estão corretas e confirmar que o workshop pode ser criado com sucesso.\par
\end{linenumbers}

\subsection{Requisitar Material do Inventário}
\begin{linenumbers}
Para que um utilizador requisitar material do inventário este teve como pré-condição ter o \textit{login} efetuado no sistema e ter esse tipo de permissões, a partir daí era esperado que o utilizador seguisse os seguintes passos:\par
1. Entrar no sistema;\par
2. Clicar em "Inventário";\par
3. Clicar em "Requisitar" no item desejado;\par
4. Preencher campos no \textit{pop-up};\par
5. Clicar em "Completar";\par
6. Receber mensagem de sucesso.\par
Com estes passos os \textit{outputs} obtidos face às perguntas que se pretendem responder são as seguintes:\par
1. Nos testes realizados, os utilizadores conseguiram entender como aceder à página do inventário a partir do \textit{homepage}.\par
2. Os utilizadores notaram facilmente o botão que corresponde ao início da ação para o material pretendido. Foi considerado que o utilizador já estava com o \textit{login} efetuado, com as permissões todas atribuídas. O caminho alternativo para requisitar, carregando no material para ver o \textit{pop-up} dos detalhes primeiro, não foi utilizado ou notado pelos utilizadores (não sendo o alvo do teste).\par
3. O botão requisitar, como também as ações posteriores nos \textit{pop-ups} demonstrados, conseguiram transmitir as suas funções diretamente. Pareceu haver pouca ambiguidade quanto ao resultado que cada input iria ter.\par
4. Um \textit{pop-up} breve apareceu a indicar o sucesso da operação.\par
\end{linenumbers}